%@P:exocorcp
%@Titre: Valeurs particulières du sinus et du cosinus.
%@Dif:3
\begin{myenumerate}
\item Soit $ABC$ un triangle équilatéral de côté 5~cm.
    \begin{enumerate}
    \item On appelle $H$ le pied de la hauteur issue de $A$. Calcule
la longueur $AH$. On écrira la réponse sous la forme $a\sqrt b$ où $a$
est un nombre en écriture fractionnaire et $b$ un nombre entier le
plus petit possible.
    \item Que représente la droite $(AH)$ pour le segment $[BC]$ et
pour l'angle $\widehat{BAC}$ ?
    \item Déduis-en les valeurs {\em exactes} de $\sin30$\degres,
$\sin60$\degres, $\cos30$\degres, $\cos60$\degres.
    \end{enumerate}
  \item Soit $EFGH$ un carré de côté 5~cm.
    \begin{enumerate}
    \item Calcule la longueur $EG$. On écrira la réponse sous la forme
$a\sqrt b$ où $a$ est un nombre en écriture fractionnaire et $b$ un
nombre entier le plus petit possible.
    \item Que représente la droite $(EG)$ pour l'angle $\widehat{HEF}$
?
    \item Déduis-en la valeur {\em exacte} de $\sin45$\degres\ et
$\cos45$\degres.
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item En utilisant le théorème de Pythagore, on obtient $AH=2,5\sqrt3$~cm.
    \item C'est la médiatrice du segment $[BC]$ et la bissectrice de
      l'angle $\widehat{BAC}$.
    \item Dans le triangle $ABH$, rectangle en $H$, on a :
      \[\Eqalign{
        \sin\widehat{ABH}&=\frac{AH}{AB}&\sin\widehat{BAH}&=\frac{BH}{AB}&\cos\widehat{ABH}&=\frac{BH}{AB}&\cos\widehat{BAH}&=\frac{AH}{AB}\cr
        \sin60\degres&=\frac{2,5\sqrt3}{5}&\sin30\degres&=\frac{2,5}{5}&\cos60\degres&=\frac{2,5}{5}&\cos30\degres&=\frac{2,5\sqrt3}{5}\cr
        \sin60\degres&=\frac{\sqrt3}2&\sin30\degres&=\frac12&\cos60\degres&=\frac12&\cos30\degres&=\frac{\sqrt3}2\cr
       }\]
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Le théorème de Pythagore : $EG=5\sqrt2$~cm.
    \item La droite $(EG)$ représente la bissectrice de l'angle $\widehat{HEF}$.
    \item Dans le triangle $HGE$, rectangle en $G$, on a :
      \[\Eqalign{
        \cos\widehat{HEG}&=\frac{EH}{EG}&\sin\widehat{HEG}&=\frac{HG}{EG}\cr
        \cos45\degres&=\frac5{5\sqrt2}&\sin45\degres&=\frac5{5\sqrt2}\cr
        \cos45\degres&=\frac1{\sqrt2}&\sin45\degres&=\frac1{\sqrt2}\cr
      }\]
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}